<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Diego Sorrilha</title><link href="http://diegosorrilha.net/" rel="alternate"></link><link href="http://diegosorrilha.net/feeds/all-pt.atom.xml" rel="self"></link><id>http://diegosorrilha.net/</id><updated>2018-01-25T10:30:00-02:00</updated><entry><title>Por que escolhi o Pelican para meu Blog</title><link href="http://diegosorrilha.net/por-que-escolhi-o-pelican-para-meu-blog" rel="alternate"></link><published>2018-01-25T10:30:00-02:00</published><updated>2018-01-25T10:30:00-02:00</updated><author><name>Diego Sorrilha</name></author><id>tag:diegosorrilha.net,2018-01-25:/por-que-escolhi-o-pelican-para-meu-blog</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pelican é um gerador de sites estáticos, open source e escrito em Python...&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;O que é Pelican?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://blog.getpelican.com/"&gt;Pelican&lt;/a&gt; é um gerador de sites estáticos, &lt;a href="https://github.com/getpelican/pelican"&gt;open source&lt;/a&gt; e escrito em Python.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com ele você pode escrever seu conteúdo nos formatos: reStructuredText, Markdown ou AsciiDoc.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Curiosidade:&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O nome Pelican é um anagrama de calepin, que significa 'notebook' em Francês.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1&gt;O que são geradores de sites estáticos?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Geradores de sites estáticos são ferramentas que geram HTML (sites) puro a partir de templates e conteúdos em texto, fazendo com que o conteúdo que seria dinâmico não seja processado no servidor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A grande maioria deles não utiliza banco de dados, utilizando formatos como markdown para geração dos conteúdos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses geradores estão sendo bastante utilizados, por desenvolvedores, para criação de blogs, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Quais são as vantagens?&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;Performance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A grande vantagem que vejo é servir conteúdo estático. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso torna seu site/blog muito mais performático, pois não há necessidade de ter um backend para processar a requisição do cliente, tratá-la, ir no banco, voltar, montar uma resposa e, por fim, responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É basicamente bateu - voltou. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Segurança&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como não tem banco de dados guardando o conteúdo do site / blog e não tem um painel de administração como o famoso WordPress, usar um gerador de sites estáticos torna seu site / blog muito mais seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fora que não precisamos nos preocupar com atualizações de segurança. \o/&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hospedagem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como estamos falando de sites estáticos, podemos hospedá-los praticamente em qualquer lugar: Hospedagem compartilhada, VPS e também em opções gratuitas com o GitHub Pages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na verdade você pode até colocar num dropbox ou google drive da vida que funciona. Mas não é muito recomendado né.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href="https://pages.github.com/"&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; é uma boa pedida.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Facilidade de migração&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como a maioria deles utiliza formatos como markdown e guarda seu contendo em texto puro, migrar de servidor ou até mesmo de tecnologia geradora de sites estático, se torna algo extremamente simples.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Existe outras opções?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Sim, além do Pelican (Python) existem muitas outras opções, como &lt;a href="http://gohugo.io/"&gt;Hugo&lt;/a&gt; (Go), &lt;a href="https://www.getlektor.com/"&gt;Lektor&lt;/a&gt; (Python) e, o mais famoso, &lt;a href="https://jekyllrb.com/"&gt;Jekyll&lt;/a&gt; (Ruby).&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Por que o Pelican então?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bom eu confesso que fiquei na dúvida entre o Jekyll e o Pelican. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os principais fatores que me fizeram escolher o Pelican foram:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Python&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Python é &lt;strike&gt;maravilhoso&lt;/strike&gt; a linguagem que eu mais trabalho hoje e gosto muito dela. Então eu decidi por usar o Pelican para poder ter mais contato com o ecossistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inclusive o Pelican utiliza o &lt;a href="http://jinja.pocoo.org/"&gt;Jinja&lt;/a&gt; para os templates, deixando um ambiente bastante familiar para quem já trabalha com Django, Web2Py e Flask, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Customização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como disse anteriormente, o Pelican utiliza o Jinja para seus templates. Fazendo com que seja muito simples você customizar um layout / tema / template.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você consegue pegar um HTML/CSS puro e adaptá-lo para funcionar com o Pelican de forma muito simples.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Workflow&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Usando um gerador para publicar seus conteúdos, você basicamente precisa de um editor de textos. Nada de se logar em algum painel administrativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como o Jekyll, com o Pelican é muito fácil fazer deploy e publicar novos posts no GitHub Pages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicar um novo post com &lt;code&gt;git commit -m "novo post" &amp;amp;&amp;amp; make github&lt;/code&gt; não tem preço :D&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Conclusão&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Existem outras opções além de WordPress, para você criar seu site / blog. A decisão sobre o que usar precisa levar em consideração outros fatores. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paremos para pensar: Um blog realmente precisa ser dinâmico? Com qual frequência você altera os dados dos seu posts antigos, por exemplo? Pois é, quase nunca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veja o que se encaixa melhor para você e foco no valor que você quer entregar. :D&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Gostou do post? Deixe sua opinião, vamos interagir! ;)&lt;/p&gt;</content><category term="pelican"></category><category term="blog"></category></entry><entry><title>git commit -m "initial"</title><link href="http://diegosorrilha.net/git-commit--m-initial-commit" rel="alternate"></link><published>2017-09-05T18:45:00-03:00</published><updated>2017-09-05T18:45:00-03:00</updated><author><name>Diego Sorrilha</name></author><id>tag:diegosorrilha.net,2017-09-05:/git-commit--m-initial-commit</id><summary type="html">&lt;p&gt;Post de inauguração do Blog :)&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bom, depois de muito tempo &lt;strike&gt;enrolando&lt;/strike&gt; me organizando, finalmente coloquei meu blog no ar. \o/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Dean Winchester - Hell Yeah!" src="/images/hell-yeah-dean.gif" title="Dean Winchester - Hell Yeah!"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quem sou eu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sou o Diego Sorrilha, engenheiro de software e atuo desde 2009 como desenvolvedor. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ter trabalhado bastante com projetos de Startups e Empreendedorismo (aliado a Métodos Ágeis), aprendi a focar o desenvolvimento no valor entregue ao cliente, resolvendo assim as dores que o cliente tem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O Porquê do Blog&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A ideia desse blog é compartilhar um pouco do que tenho aprendido e assim devolver para a comunidade. Muitas vezes achamos que não temos nada a ensinar/compartilhar, mas sempre temos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os assuntos que tenho interesse em escrever são:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desenvolvimento de software (Backend &amp;amp; Frontend)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tecnologia em geral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autonomia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viagens da cabeça&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;And here we go!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Joker - And here we go!" src="/images/here-we-go-joker.gif" title="Joker - And here we go!"&gt;&lt;/p&gt;</content></entry></feed>